反萬億倒落海 萬人上街保大嶼

2018年10月15日

反萬億倒落海
萬人上街保大嶼

逾萬人昨上街遊行，要求林鄭月娥撤回「明日大嶼」計劃。李家皓攝

【本報訊】特首林鄭月娥的《施政報告》力推「明日大嶼」計劃，在大嶼山填海1,700公頃，造價勢達萬億元，引爆民憤。為守護下一代的未來，昨午逾二萬人上街向政府怒吼反對填海，不少人更帶同年幼子女參與。發起遊行的守護大嶼聯盟指，明日大嶼不但掏空庫房，更犧牲港人未來，質疑是林鄭的政治任務，促撤回計劃。

記者：李詠希 羅智堅

遊行隊伍起步前先默站抗議，至昨午3時半正式起步，由銅鑼灣東角道遊行至政府總部公民廣場，隊伍由約10名小朋友帶頭，寓意香港未來由他們掌握，有小朋友更擔任「咪手」，帶領遊行人士高呼「明日香港，我哋話事」等口號，不少人高舉「禍留後代」、「唔要人工島」等反填海標語。

有份遊行的立法會議員朱凱廸估計有約一萬人參與遊行；工黨副主席李卓人指遊行人士逼爆北行3條行車線，估計有逾二萬人；警方則估計最高峯時有5,800人參與。

反對明日大嶼的遊行隊伍由多名小朋友帶頭，寓意香港未來由他們掌握。李家皓攝
反對明日大嶼的遊行隊伍由多名小朋友帶頭，寓意香港未來由他們掌握。

李家皓攝

「為背後財團做政治任務」

發起遊行的守護大嶼聯盟召集人謝世傑表示，大會未有統計遊行人數，但隊伍3時半出發，龍尾6時都未抵達公民廣場，相信政府對反對明日大嶼的市民「心中有數」。他炮轟明日大嶼從無經過諮詢，是林鄭一錘定音的計劃，希望全體立法會議員尊重民意，在稍後致謝動議上要求林鄭撤回方案。

謝指明日大嶼造價勢達萬億元，將掏盡庫房儲備，是個「官商自肥」的計劃。他稱，本港非土地短缺，而是土地集中在權貴，如軍事用地及棕土等，林鄭都「唔敢郁」，卻漠視民意、罔顧環境大幅填海，「為背後財團做政治任務」，強調明日大嶼犧牲的是港人的未來，「絕對唔應該做」。

為了下一代的未來，隊伍中不乏帶同年幼子女的家長，邊行邊向子女講解明日大嶼種種問題。其中與4歲兒子遊行的歐小姐指，《施政報告》公佈後曾與兒子商討填海議題，但當兒子聽到海洋生物可能會失去居所後便反對計劃。

她說，現時海洋生態已遭嚴重破壞，不應再以填海增加土地供應；跟隨父母遊行的小五學生柯小朋友說，填海會令「動物冇屋企住」，更花光庫房儲備，「我哋辛辛苦苦畀政府嘅錢俾佢哋嘥晒」。

中大政治與行政學系的霍同學及羅同學則指，明日大嶼缺乏民意基礎，填海需時長達10多年，無法解決當下嚴峻的房屋問題，認為政府應利用閒置官地、高爾夫球場，甚至動用《土地收回條例》收回棕地建屋。

年屆80歲的馬太則表示自己一把年紀，對很多未來的事情已「冇眼睇」，但明日大嶼是將香港所有儲備「倒錢落海」，人工島上的房屋只為內地人而設，根本非為港人着想，「一日150個（單程證），充斥晒我哋香港」，斥林鄭愚弄港人。

日前曾在坪洲南灣懸掛長達約50米、寫上「反對東大嶼都會」黃色橫額的坪洲填海關注組，成員馮先生指，有約30名島民專程到市區參與遊行，並協力拉起橫額。他稱反對填海並非因選址鄰近坪洲，而是方案本身不合理，本港仍有大量土地未有善用，政府欠缺規劃，關注組將去信立法會，要求議員否決明日大嶼。

政府：700公頃人工島無時間表

政府晚上發聲明回應遊行時表示，「明日大嶼願景」計劃會分階段建造1,700公頃人工島，首階段約1,000公頃人工島工程會分期進行，只稱會爭取2025年開展。至於餘下700公頃人工島現時沒有時間表，政府明白社會關注，日後會進行土地、技術研究，環境等影響評估，為日後公衆諮詢提供更全面資料。

下一則
下一則
懷孕媽為下一代 反國教後反填海

懷孕媽為下一代 反國教後反填海

標語：林鄭賣香港 全民要抵擋

曾鈺成：土地小組感失望 市民支持填海 不代表撐明日大嶼

李卓人籲用選票守住庫房

市民打氣 盼掃走「陳山竹」

專家：填海比發展棕地貴5倍

西環集中營：林鄭自信累事 向民主派送子彈

東方頭版仲爆

威威